Exercice
========

*Cet exercice porte sur la programmation objet, les structures de
données, les réseaux et l'architecture matérielle.*

On considère un réseau local constitué des trois machines de Alice, Bob
et Charlie dont les adresses IP sont les suivantes :

-   la machine d'Alice a pour adresse 192.168.1.1 ;
-   la machine de Bob a pour adresse 192.168.1.2.

On rappelle que l'adresse 192.168.1.255 est l'adresse de diffusion qui
sert à communiquer avec toutes les machines du réseau local et le masque
de ce réseau local est 255.255.255.0. Cette adresse de diffusion est
réservée et ne peut être attribuée à une machine.

**Partie A**

1.  Donner une adresse IP possible pour la machine de Charlie afin
    qu'elle puisse communiquer avec celles d'Alice et Bob dans le réseau
    local. Justifier votre réponse en donnant toutes les conditions à
    respecter dans le choix de cette adresse IP

Ce réseau est utilisé pour effectuer des transactions financières en
monnaie numérique `nsicoin` entre les trois utilisateurs. Pour cela, on
crée la classe `Transaction` ci-dessous :

``` {.python}
      class Transaction:
          def __init__(self, expediteur, destinataire, montant):
              self.expediteur = expediteur
              self.destinataire = destinataire
              self.montant = montant
```

2.  Toutes les dix minutes, les transactions réalisées pendant cet
    intervalle de temps sont regroupées par ordre d'apparition dans une
    liste Python. Dans un intervalle de dix minutes, Alice envoie dix
    `nsicoin` à Charlie puis Bob envoie cinq `nsicoin` à Alice. Écrire
    la liste Python correspondante à ces transactions.

Pour garder une trace de toutes les transactions effectuées, on utilise
une liste chaînée de blocs (ou *blockchain*) dont le code Python est
fourni ci-dessous. Toutes les dix minutes un nouveau bloc contenant les
nouvelles transactions est créé et ajouté à la *blockchain*.

``` {.python}
      class Bloc:
          def __init__(self, liste_transactions, bloc_precedent):
              self.liste_transactions = liste_transactions
              self.bloc_precedent = bloc_precedent # de type Bloc
      
      class Blockchain:
          def __init__(self):
              self.tete = self.creer_bloc_0()
          
        def self.creer_bloc_0(self):
              """
               Crée le premier bloc qui distribue 100 nsicoin à tous les
              utilisateurs (un pseudo-utilisateur Genesis est utilisé comme expéditeur)
               """
               liste_transactions = [
                   Transaction("Genesis", "Alice", 100),
                   Transaction("Genesis", "Bob", 100),
                   Transaction("Genesis", "Charlie", 100)
               ]
               return Bloc(liste_transactions, None)
```

3.  La *figure 1* représente les trois premiers blocs d'une Blockchain.
    Expliquer pourquoi la valeur de l'attribut `bloc_precedent` du
    `bloc0` est `None`.

![blockchain](blockchain.png "figure 1")

4.  Donner la valeur de l'attribut `bloc_precedent` du `bloc1` afin que
    celui-ci soit lié au `bloc0`.

<!-- -->

5.  À l'aide des classes `Bloc` et `Blockchain`, écrire le code Python
    permettant de créer un objet `ma_blockchain` de type `Blockchain`
    représenté par la figure 1.

<!-- -->

6.  Donner le solde en `nsicoin` de Bob à l'issue du `bloc2`.

<!-- -->

7.  On souhaite doter la classe `Blockchain` d'une méthode
    `ajouter_bloc` qui prend en paramètre la liste des transactions des
    dix dernières minutes et l'ajoute dans un nouveau bloc. Écrire le
    code Python de cette méthode cidessous.

``` {.python}
def ajouter_bloc(self, liste_transactions):
    # A compléter
```

8.  Lorsqu'un utilisateur ajoute un nouveau bloc à la Blockchain, il
    l'envoie aux autres membres. Ainsi chaque utilisateur dispose sur sa
    propre machine d'une copie identique de la Blockchain. Donner le nom
    et la valeur de l'adresse IP à utiliser pour effectuer cet envoi.

<!-- -->

9.  On souhaite doter la classe `Bloc` d'une nouvelle méthode
    `calculer_solde` permettant de renvoyer le solde à l'issue de ce
    bloc. Recopier et compléter sur votre copie le code Python de cette
    méthode :

``` {.python}
      def calculer_solde(self, utilisateur):
          if self.bloc_precedent is None: # cas de base
              solde = 0
          else:
              solde = ... # appel récursif : calcul du solde au bloc précédent
              for transaction in self.liste_transactions
                  if ... == utilisateur:
                      solde = solde - ....
                  elif ... :
                      ...
              return solde
```

10. Écrire l'appel à la fonction `calculer_solde` permettant de calculer
    le solde actuel de Alice.

**Partie B**

Dans cette partie, on va améliorer la sécurité de la blockchain. Pour
cela on enrichit la classe `Bloc` comme indiqué ci-dessous :

``` {.python}
      class Bloc:
          def __init__(self, liste_transactions, bloc_precedent):
              self.liste_transactions = liste_transactions
              self.bloc_precedent = bloc_precedent
              # Définition de trois nouveaux attributs
              self.hash_bloc_precedent = self.donner_hash_precedent()
              self.nonce = 0 # Fixé arbitrairement et 
                             # temporairement à 0 avant le minage du bloc
              self.hash = self.calculer_hash()
      
          # Définition de trois nouvelles méthodes
          def donner_hash_precedent(self):
              if self.bloc_precedent is not None:
                  return self.bloc_precedent.hash
              else:
                  return "0"
      
          def calculer_hash(self):
              """calcule et renvoie le hash du bloc courant"""
              # Le code python n'est pas étudié dans cet exercice
          
          def minage_bloc(self):
              """modifie le nonce d'un bloc pour que 
              son hash commence par '00'"""
              # A compléter (dernière question)
```

La fonction `calculer_hash` produit une chaîne de caractères appelée
hash qui possède les propriétés suivantes :

-   Le hash d'un bloc dépend de toutes les données contenues dans le
    bloc et uniquement de ces données ;
-   Le calcul du hash d'un bloc est rapide et facile à calculer par une
    machine ;
-   La moindre modification dans le bloc produit un hash complètement
    différent ;
-   Il est impossible de déduire le bloc à partir de son hash.
-   Si deux blocs ont le même hash, c'est qu'ils sont parfaitement
    identiques.

11. L'attribut `nonce` est de type entier. Miner un bloc signifie
    trouver une valeur de `nonce` de telle façon que l'attribut `hash`du
    bloc commence par les deux caractères `"00"`. Compte tenu des
    propriétés précédentes, la seule façon de trouver cette valeur est
    de procéder à une recherche exhaustive. Expliquer en quoi consiste
    le fait de trouver une valeur par recherche exhaustive.

Dans la suite de l'exercice, on considère que tous les utilisateurs
cherchent à miner le nouveau bloc. Le premier qui réussit, l'ajoute à la
blockchain et gagne une récompense en `nsicoin`.

12. En justifiant votre réponse, donner la valeur de l'attribut
    `hash_bloc_precedent` du `bloc0`.

<!-- -->

13. Sachant que le `hash` est écrit sur 256 bits, donner le calcul
    permettant d'obtenir le nombre de hash possibles.

<!-- -->

14. Recopier et compléter sur votre copie le code python de la méthode
    `minage_bloc`.

``` {.python}
      def minage_bloc(self):
        """modifie le nonce d'un bloc pour que son hash commence par '00' 
        en énumérant tous les entiers naturels en partant de 0."""
          self.nonce = 0
          self.hash = self.calculer_hash()
          while ... :
              self.nonce = ...
              self.hash = ...
```
